\documentclass[12pt]{article}
%\pagestyle{empty}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[ukrainian]{babel}
\usepackage{amsmath,longtable}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{euscript,graphicx}
\sloppy \setlength{\voffset}{-15mm} \setlength{\hoffset}{-10mm}
\setlength{\textwidth}{170mm} \setlength{\textheight}{240mm}



\begin{document}
\large 

\textbf{Дослідження нелінійних систем різницевих рівнянь з комутуючими правими частинами}

Розглянемо комплексну просту алгебру Лі, а також групу Вейля, що породжена дзеркальними відбиттями деякого евклідового простору $\mathbb{E}$. Нехай $S_\alpha$ -- ортогональне відбиття $S_\alpha(x)=x-2\frac{(x,\alpha)}{(\alpha,\alpha)}\alpha$, $x \in \mathbb{E}$, $\alpha_1$, $\alpha_2$, …, $\alpha_n$ -- базис системи коренів.

Група Вейля $W$, що породжена відбиттями $S_{\alpha_1}$, $S_{\alpha_2}$, …, $S_{\alpha_n}$, скінченна. Нехай $\omega_1$, $\omega_2$, …, $\omega_n$ -- фундаментальні ваги. Означимо через $\Omega_j$ орбіту фундаментальної ваги $\omega_j$ під дією групи $W$, тобто множину образів вектора $\omega_j$ під дією елементів групи $W$.

Можна провести класифікацію систем коренів [1], причому для систем типу $A_n$, $B_n$, $C_n$, $D_n$ явно виписані вектори $\alpha_1$, $\alpha_2$, …, $\alpha_n$, фундаментальні ваги $\omega_1$, $\omega_2$, …, $\omega_n$ та інші характеристики цих систем.

Для систем типу $B_n$, $C_n$, $D_n$ візьмемо $\mathbb{E}=\mathbb{R}^n$ і позначимо через $\epsilon_i$, $1\leq i\leq n$ ортонормований базис простору $\mathbb{E}$.

Наприклад, для системи типу $C_n(n\geq2)$ базис системи коренів та фундаментальні ваги мають вигляд $\alpha_1=\epsilon_1-\epsilon_2$, $\alpha_2=\epsilon_2-\epsilon_3$, …, $\alpha_{n-1}=\epsilon_{n-1}-\epsilon_n$, $\alpha_n=2\epsilon_n$, $\omega_k==\epsilon_1+\epsilon_2+…+\epsilon_k$, $1\leq k\leq n$.

Звідси знаходимо множини
$$
\Omega_1=\{\pm\epsilon_k|1\leq k\leq n\}, \Omega_2=\{\pm\epsilon_k \pm\epsilon_j | 1\leq k<j\leq n \}, …,  \Omega_n=\{\pm\epsilon_1 \pm\epsilon_2 \pm… \pm\epsilon_n \}.
$$
Тут беруться всеможливі набори знаків $+$ та $-$.

Для системи типу $B_n(n\geq2)$ маємо $\alpha_1=\epsilon_1-\epsilon_2$, $\alpha_2=\epsilon_2-\epsilon_3$, …, $\alpha_{n-1}=\epsilon_{n-1}-\epsilon_n$, $\alpha_n=\epsilon_n$, $\omega_k=\epsilon_1+\epsilon_2+…+\epsilon_k$, $1\leq k\leq n-1$, $\omega_n=1/2(\epsilon_1+\epsilon_2+…+\epsilon_n)$, група Вейля збігається з групою Вейля системи $C_n$. Звідси знаходимо множини
$$
\Omega_1=\{\pm\epsilon_k|1\leq k\leq n\}, \Omega_2=\{\pm\epsilon_k \pm\epsilon_j | 1\leq k<j\leq n \}, …,  \Omega_n=\{1/2(\pm\epsilon_1 \pm\epsilon_2 … \pm\epsilon_n)\}.
$$

Зауважимо, що множина $\Omega_1 \cup\Omega_2$ збігається із системою коренів $B_n$.

Для системи типу $D_n (n\geq3)$ маємо $\alpha_1=\epsilon_1-\epsilon_2$, $\alpha_2=\epsilon_2-\epsilon_3$, …, $\alpha_{n-1}=\epsilon_{n-1}-\epsilon_n$, $\alpha_n=\epsilon_{n-1}+\epsilon_n$, $\omega_k=\epsilon_1+\epsilon_2+…+\epsilon_k$, $1\leq k\leq n-2$, $\omega_{n-1}=1/2(\epsilon_1+\epsilon_2+…+\epsilon_{n-1})$, $\omega_n=1/2(\epsilon_1+\epsilon_2+…+\epsilon_n)$.

Звідси знаходимо множини
$$
\Omega_1=\{\pm\epsilon_k|1\leq k\leq n\}, \Omega_2=\{\pm\epsilon_k \pm\epsilon_j | 1\leq k<j\leq n \}, …,  $$
$$
\Omega_{n-1}=\{1/2(\pm\epsilon_1 \pm\epsilon_2 … \pm\epsilon_{n})\}, \Omega_n=\{1/2(\pm\epsilon_1 \pm\epsilon_2 \pm … \pm\epsilon_n)\}.
$$
Елементи множини $\Omega_{n-1}$ містять непарне число доданків із знаком $-$, а елементи множини $\Omega_n$ -- парне.

Розглянемо камеру Вейля $\Phi$, тобто множину $x\in \mathbb{E}$ таких, що $(\alpha_j,x)>0$, $1\leq j\leq n$, причому $(\overline{\alpha},x)<1$, де $\overline{\alpha}$ -- максимальний корінь. Множина $f$ утворює відкритий симплекс.

Наприклад, для системи типу $C_n$ камерf Вейля $\Phi$ визначається нерівностями
$$
x_{j-1}>x_j, 2\leq j\leq n, x_n>0, 2x_1<1,
$$
а для системи типу $B_n$ одержимо симплекс
$$
x_{j-1}>x_j, 2\leq j\leq n, x_n>0, x_1+x_2<1.
$$

Побудуємо функції
$$
y_j(x)=\sum\limits_{r\in\Omega_j}\exp(-2\pi i(x,r)), 1\leq j\leq n         \eqno(1)
$$
і розглянемо узагальнений косинус $h:\mathbb{R}^n \mathbb{R}^n$, $h(x)=(y_1(x), y_2(x), …, y_n(x))$. Функція $h(x)$ взаємно однозначно відображає камеру Вейля $\Phi$ на її образ $F$.

Для цілого $k\geq0$ будемо називати узагальненим поліномом Чебишова [2,3] поліноміальну функцію $P_k: \mathbb{R}^n \mathbb{R}^n$, що задовольняє співвідношення $P_k(h(x))=h(kx)$, $x\in \mathbb{R}^n$.

Із (1) випливає, що узагальнений косинус для системи $C_n$ має вигляд
$$
h\left[
   \begin{array}{c}
     x_1 \\
     ... \\
     x_n \\
   \end{array}
 \right]=
 \left[
 \begin{array}{c}
     2\sigma_1(\cos 2\pi x_1,...,\cos 2\pi x_n) \\
     ... \\
     2^n\sigma_n(\cos 2\pi x_1,...,\cos 2\pi x_n) \\
   \end{array}
 \right],
$$
де $\sigma_j$ -- $j$-та елементарна симетрична функція.

Функція $h(kx)$ буде симетричним многочленом $\cos 2\pi x_1, …, \cos 2\pi x_n$, тому що $\cos 2k\pi x_j$ можна записати у вигляді полінома від $\cos 2\pi x_j$ (поліном Чебишова). Кожен симетричний многочлен можна зобразити у вигляді многочленна від елементарних симетричних функцій [4]. Тому існує єдиний многочлен $P_k: \mathbb{R}^n \rightarrow\mathbb{R}^n$ такий, що $P_k(h(x))=h(kx)$, $x\in \mathbb{R}^n$.

Узагальнений косинус для системи типу $B_n$ має вигляд
$$
h\left[
   \begin{array}{c}
     x_1 \\
     ... \\
     x_n \\
   \end{array}
 \right]=
 \left[
 \begin{array}{c}
     2\sigma_1(\cos 2\pi x_1,...,\cos 2\pi x_n) \\
     ... \\
     2^{n-1}\sigma_{n-1}(\cos 2\pi x_1,...,\cos 2\pi x_n)\\
     2^n\cos \pi x_1...\cos \pi x_n) \\
   \end{array}
 \right],
$$
Підставляючи $n=2$, одержимо
$$
h(x_1,x_2)=(2\cos 2\pi x_1+2\cos 2\pi x_2, 4\cos\pi x_1 \cos \pi x_2),
$$
тому
$$
P_1(x,y)=(x,y), P_2(x,y)=(x^2-2y^2+4x+4, y^2-2x-4).
$$

Позначимо $x_0=-\sum\limits_{j=1}^n x_j$. Тоді узагальнений косинус для системи типу $A_n(n\geq1)$ набуде вигляду
$$
h\left[
   \begin{array}{c}
     x_1 \\
     ... \\
     x_n \\
   \end{array}
 \right]=
 \left[
 \begin{array}{c}
     \sigma_1(e^{-2\pi ix_0},...,e^{-2\pi ix_n}) \\
     ... \\
     \sigma_n(e^{-2\pi ix_0},...,e^{-2\pi ix_n}) \\
   \end{array}
 \right].
$$
Підставляючи $n=1$, одержимо $h(x)=2\cos 2\pi$. Тому $T_k(x): P_k(x)=2T_k(x/2)$. Підставляючи $n=2$, одержимо
$$
h(x_1,x_2)=(e^{2\pi i(x_1+x_2)}+e^{-2\pi ix_1}+ e^{-2\pi ix_2}, e^{-2\pi i(x_1+x_2)}+e^{2\pi ix_1}+ e^{2\pi ix_2}
$$
і відповідно
$$
P_1(z,z)=z, P_2(z,z)=z^2-2z, P_3(z,z)=z^3-3zz+3.
$$

Аналогічно одержується узагальнений косинус для системи типу $D_n$
$$
h\left[
   \begin{array}{c}
     x_1 \\
     ... \\
     x_n \\
   \end{array}
 \right]=
 \left[
 \begin{array}{c}
     2\sigma_1(\cos 2\pi x_1, \dots, \cos 2\pi x_n) \\
     \dots\\
 2^{n-2}\sigma_{n-2}(\cos 2\pi x_1, \dots, \cos 2\pi x_n)\\
  2^{n-2}(\cos \pi x_1 \cos \pi x_n+\sin \pi x_1 \dots \sin \pi x_n)\\
   2^{n-1}(\cos \pi x_1 \cos \pi x_n-\sin \pi x_1 \dots \sin \pi x_n)
   \end{array}
 \right].
$$

Можна показати, що поліноми $P_k(x)$ є ортогональними в області $F$.

Позначимо $P_k(h(x))=(j_{k1}(x), …,j_{kn}(x))$.

Зауважимо, що оскільки $P_k(h(x))=h(kx)$, $1\leq l\leq n$.

Позначимо через $r=|\Omega_q|$ кількість елементів множини $\Omega_q=\{z_1, …, z_r\}$.

{\bf Теорема 1.} {\it Нехай $\Omega_q=\{z_1, …, z_r\}$ і нехай $\sigma_1, …, sigma_r$ -- елементарні симетричні многочлени змінних $\exp(-2\pi i(z_1,x)), …, \exp(-2\pi i(z_r,x))$. Тоді для $m\geq r$ правильна рекурентна формула $j_{mq}=\sigma_1 j_{(m-1)q}-\sigma_2 j_{(m-2)q}+…+(-1)^{r-1}\sigma_r j_{(m-r)q}$, $1\leq q\leq n$.}

{\bf Доведення.} Відзначимо, що
$$
\sum\limits^r_{s=1}(t=e^{-2\pi i(z_s,x)})=t^r-\sigma_1t^{r-1}+…+(-1)^r\sigma_r.
$$
Якщо підставити $ t=e^{-2\pi i(z_s,x)}$, то ліва частина перетвориться в нуль, тому
$$
e^{-2\pi i(z_s,x)}= \sigma_1 e^{-2\pi i(r-1)(z_s,x)}- \sigma_2 e^{-2\pi i(r-2)(z_s,x)}+…+ (-1)^(r-1)\sigma_r.
$$
Помноживши обидві частини останньої рівності на $\exp[-2\pi i(m-r)(z_s,x)]$ і просумувавши відносно $s$, одержимо рекурентну формулу (2). Теорема доведена.

Функції $\sigma_1, …, \sigma_r$ можна виразити через компоненти вектор-функції $h(x)$ і одержати рекурентну формулу для компонент полінома $P_k(x)$. Наприклад, для системи типу $A_1$ одержимо рекурентну формулу $ P_k(x)=x P_{k-1}(x)- P_{k-2}(x)$, $k\geq2$, а для системи типу $A_2$ -- формулу $ P_k(z)=z P_{k-1}(z)- zP_{k-2}(z)+P_{k-3}(z)$, $k\geq3$.

Для кожного кореня $\alpha$ даної системи та цілого $q$ розглянемо гіперплощину $L_{\alpha,q}=\{x \in E | (\alpha,x)=q\}$. Тоді дзеркальне відбиття відносно гіперплощини $L_{\alpha,q}$ має вигляд
$$
S_{\alpha,q}(x)=x-2{(\alpha,x)-q}/{(\alpha, \alpha)} \alpha=S_\alpha(x)+{2q}/{(\alpha, \alpha)} \alpha.
$$
Підставляючи $q=0$, одержимо $S_{\alpha,0}(x)=S_\alpha (x)$.

Відбиття $S_{\alpha,q}$ породжують нескінченну групу $W$, яка називається афінною групою Вейля системи коренів. Камера Вейля $\Phi$ є фундаментальною областю афінної групи Вейля $W$, тобто для кожного $x\in E$ існує елемент $S\in W$ такий, що $S(x)\in\Phi$.

Узагальнені косинуси будуть інваріантними відносно відбиттів $S_{\alpha,q}$, тобто $h(S_{\alpha,q}(x))=h(x)$.

Лінійне відображення $x\rightarrow kx$, $k\in Z$, $k\geq1$, трансформує камеру $\Phi$ у відкритий симплекс $\Phi$, що визначається нерівностями ${\alpha_j,x}>0$, $1\leq j\leq n$, де $\alpha_1, …, \alpha_n$ -- базис системи коренів, а також нерівністю $(\alpha,x)<k$, де $\alpha$ -- максимальний корінь. Гіперплощини $L_{\alpha,q}$ розбивають симплекс $\Phi$ на симплекси $\Phi_j$, $1\leq j\leq k^n$, конгруентні симплексу $\Phi$. Для кожного симплекса $\Phi_i$ існує елемент $S_j\in W$ такий, що $S_j(\Phi_j)=\Phi$. Відображення $S_j$ лінійне як суперпозиція скінченного числа відбиттів $S_{\alpha,q}$. Тому якщо $kx\in\Phi_j$, то $h(kx)=h(S_j(kx))$, отже, $P_k(h(x))=h(S_j(kx))$ і для $x\in\Phi$ маємо
$$
h^{-1}(P_k(h(x)))=S_j(kx), \ \ 1\leq j\leq k^n.      \eqno(3)
$$
Таким чином, ми приходимо до такого твердження.

{\bf Теорема 2.} {\it Відображення $x\rightarrow P_k(x)$, $k\geq1$, еквівалентне кусково-лінійному відображенню.}

Очевидно, що Кусково-лінійне відображення є неперервним.

Нерухомі точки відображення $x\rightarrow P_k(x)$ знайдемо із рівняння $P_k(x)=x$.

Зробимо заміну $x=h(y)$, де $y\in\Phi$, тоді $P_k(h(y))=h(y)$, або $h^{-1}(P_k(h(y)))=y$. Згідно з (3) одержимо
$$
S_j(ky)=y, \ \ 1\leq j\leq k^n.      \eqno(4)
$$
Рівняння (4) при фіксованому $j$ має єдиний розв'язок, тому рівняння $P_k(x)=x$ має $k^n$ розв'язків.

Розглянемо циклічну перестановку
$$
\tau= \left(\begin{array}{ccccc} 1 & 2 & \dots & n \\
 \tau_1 & \tau_2 & \dots & \tau_n\end{array}\right),
$$
де $1\leq \tau_j\leq n, 1\leq j\leq n$.

Тоді знаходження нерухомих точок відображення $x\rightarrow P_k(x)$ у випадку системи типу $C_n$ зводиться до розв'язування системи
$$
kx_j=\pm x_{\tau_j} \mod 1, 1\leq j\leq n.              \eqno(5)
$$

У випадку системи типу $B$ одержимо систему
$$
\cos k\pi x_j=\cos \pi x_{\tau_j}, 1\leq j\leq n,
$$
або
$$
kx_j=\pm x_{\tau_j} \mod 2, 1\leq j\leq n.              \eqno(6)
$$

У випадку системи типу $A$ розглянемо циклічну перестановку
$$
\tau= \left(\begin{array}{ccccc} 0 & 1 & 2 & \dots & n \\
\tau_0 & \tau_1 & \tau_2 & \dots & \tau_n\end{array}\right),
$$
де $0\leq \tau_j\leq n, 0\leq j\leq n$, тоді одержимо систему
$$
\exp(-2k\pi ix_j)=\exp(-2\pi ix_{\tau_j}), \ \ 0\leq j\leq n.
$$
або
$$
kx_j=\pm x_{\tau_j} \mod 1, 0\leq j\leq n.              \eqno(7)
$$

Розв'язки рівняння $P_k(z)=z$ у випадку системи типу $C_n$, $B_n$ та $A_n$ мають вигляд $z=h(x)$, де $x$ -- розв'язок системи (5), (6) або (7). У кожному випадку рівняння $P_k(z)=z$ має $k^n$ розв'язків і всі вони належать замиканню множини $F=h(\Phi)$.

Аналогічно можна знайти цикли відображення $x\rightarrow P_k(x)$. Їх зчисленне число і всі вони належать замиканню множини $F$.

Розглянемо крайову задачу для гіперболічної системи диференціальних рівнянь з частинними похідними
$$
u_t+u_x=0, \ \ v_t-v_x=0, \ \ x\in [0,1], t\in[0,+8),     \eqno(8)
$$
$$
u(0,t)=v(0,t), \ \ v(1,t)=P_k(u(1,t)), \ \ t\in[0,+8),     \eqno(9)
$$
$$
u(x,0) =\phi_1(x), \ \ v(x,0)=\phi_2(x) \ \ x\in [0,1],      \eqno(10)
$$
де $u\in R^n$, $v\in R^n$.

Якщо аналогічно [5] застосувати до такої системи метод характеристик, то розв'язок крайової задачі (8), (9), (10) набуде вигляду
$$
u(t,x)=y(t-x), \ \ v(t,x)=y(t+x), \ \ x\in [0,1], t\in[0,+8),
$$
де $y(t)$ -- розв'язок різницевого рівняння
$$
y(t+2)=P_k(y(t)), \ \ t\in[-1,+8)                \eqno(11)
$$
з початковою умовою
$$
y(t)= \left\{\begin{array}{ll} \varphi_1(-t), & t \in [-1, 0), \\ \varphi_2(t), & t\in [0, 1). \end{array}\right.
$$

Рівняння (11) є різницевим рівнянням з неперервним часом. Для дослідження асимптотичної поведінки розв'язків рівняння (11) можна використати результати дослідження різницевого рівняння $x_{m+1}=P_k(x_m)$. Звідси можна зробити висновок про хаотичну поведінку розв'язків крайової задачі (8), (9), (10).



\end{document}
